為我引路

為我引路
（陳健民） - 陳健民

明天法庭要就佔中案判刑了，可能我自此要在獄中度過許多個晚上。此刻我心仍是平靜安穩，一方面是問心無愧，又得到家人體諒。另一方面，是我時常想到內地那些嘗過牢獄之苦的朋友。他們的經歷，一直是我意志的泉源。

一位朋友被指支持佔中，於2014年冬天被捕，關在看守所128天，飽受折磨。起初是不分晝夜、長時間端坐接受盤問，直到累極躺下。在精神崩潰的邊緣，她以絕食爭取在囚室內的活動權。結果在一輪糾纏後，獲得幾塊磚頭大小的步行空間，卻嚴禁靠近窗戶。最終公安沒法問出半點她曾支持佔中的證據，而雨傘運動亦已和平清場，她遂獲得釋放。

回到家中，她以為一切會恢復平靜，誰知在一次修整園子樹木時，久被抑壓的情緒突然爆發。她花了極大氣力，才能阻止自己將手臂砍下來。為了拯救這被摧殘的心靈，當我在香港參與樂施會的毅行者挑戰時，她一個人在內地的山頭徒步100公里，勉勵自己走出專制的陰霾。

差不多在同一時間，我另一位朋友亦在北方被捕。事緣他工作單位的一些年輕人，印發單張讓民眾了解雨傘運動。有關當局認為他是幕後黑手，便把他關進看守所半年，嚴刑拷問。

監獄無法禁錮自由的靈魂

我側聞此事，憂心忡忡，心懷歉意，一直打探他的消息。經過一段時間，終於有朋友捎來訊息，說他在看守所受到虐待，甚至被人電擊下體，只是公安一直沒法從這硬漢子口中套出證據，最後仍是把他釋放。拿着他的照片，見他原本肥胖的身軀變成如此瘦弱，我幾乎忍不着眼淚。但讀到他在看守所寫給太太的情詩，卻感到監獄無法禁錮自由的靈魂。

這些朋友，從來沒有參與佔中，只是因為與我相識，並長時間在中國公民社會中積極發聲，而被官方盯上，借機整頓一番。遭逢劫難，這些人仍是無怨無悔，說要怪的，都是那蠻不講理、無法無天的政權。我心裏怎能不佩服？

早一段日子，更有一位因為反對家暴，而被關進牢裏多月的內地女權分子來探望我，想在我入獄前為我打氣。她說，她進到獄中第一個晚上，雖然萬分痛苦，卻以打坐禪修來安頓自己。結果翌早醒來，囚友都驚訝地望着她，問她是否慣犯，因為她們從來沒見過「新丁」可以睡得那樣甜，甜到打鼻鼾。

後來她在獄中便教大家禪修和拉筋，囚友都讚身心受用。她又憑自己的知識和溝通能力，用最溫和的方法將囚友的訴求向看守的職員表達，改善了一些積聚已久的問題，囚友更是心存感激。

她亦告訴我入獄時最擔心的問題，是從來不沾家務的丈夫，如何能照顧自己和小孩？結果，她發現正因為過往自己一眼關七，家中丈夫小孩都變得異常依賴。反而她的缺席，讓家人有空間學習自理和寬容相處的能力。

那席話，讓我更深地明白禪修中「活在當下」的意義。我徹底改變了原來要入獄讀書、寫作的計劃，覺得自己應先學習做一個囚友，與人好好交往，再看能夠在當下如何服務他人。

在我離開中大前的「最後一課」，我說在最黑的環境才能看到星星。許多在內地公民社會的朋友常告訴我，他們在苦苦等候，卻見不到黑夜的盡頭。其實他們不知道，在逆境中他們展現的勇氣和善良，已是最耀眼的光輝。他們自己便是漆黑中的星星，不斷為他人引路。

陳健民

下一則
下一則
郭台銘才是真命天子？ (盧峯)